Что такое нагрузочное тестирование, тестирование отказоустойчивости и стресс-тестирование? Что их отличает друг от друга?

![Изображение](https://testengineer.ru/wp-content/uploads/2023/02/Типы-тестирования-производительности-3.png)


**Нагрузочное тестирование**

Цель нагрузочного тестирования — увидеть поведение тестируемой системы под ожидаемой нагрузкой. Здесь нет необходимости «ломать» систему, цель тестирования — получить нагрузку, которую приложение ожидаемо будет получать в «часы пик», обычно это рабочие часы. Способно ли приложение стабильно работать при ожидаемой нагрузке?

Аналогия такого тестирования из реальной жизни — экстренные тесты в больницах или аэропортах. Они проводятся для моделирования пиковых ситуаций и проверки, как учреждение будет справляться.

*Основные характеристики нагрузочного тестирования:*

- помогает определить надежность работы сайта или приложения;
- помогает понять работу сайта или приложения под нагрузкой;
- главный параметр для проверки — время ответа сервера;
- измеряется производительность системы в зависимости от различного количества пользователей;
- нагрузочное тестирование — часть стрессового тестирования;
- проходит по точно заданным требованиям, основанным на - определенном количестве пользователей, времени ответа, пропускной способности, некоторых параметрах по проверке состояния сервера/приложения.

**Пример:** https://www.ozon.ru/

Для этого используется сервис http://loaddy.com/

![Изображение]



**Стресс-тестирование**

После нагрузочного тестирования мы будем знать, как система ведет себя при ожидаемой нагрузке. Цель стресс-тестирования — «сломать систему». Приложение тестируется под экстремальной нагрузкой, чтобы увидеть, когда/где/как все ломается, и это называется стресс-тестированием.

Стабильна ли система под нагрузкой? Видят ли пользователи 500-е ошибки? Где верхний предел нагрузки? Восстанавливается ли система после сбоя? А когда происходит сбой, затрагивается ли только доступность системы, да и то легко и временно, или же сбой влияет катастрофически?

Основные характеристики стресс-тестирования:

- определяем стабильность работы;
- основная цель — определить предел прочности сервера;
- целевой параметр для проверки — пропускная способность;
- стресс тест — комплексный тест, включающий нагрузочное тестирование;
- стрессовое тестирование — это тестирование на чрезмерную нагрузку, включая неожиданное большое количество пользователей.

В целом, 90% случаев инструмент для нагрузочного тестирования может быть тот же, что и для стресс-тестирования, поэтому для примера используется сервис http://loaddy.com/ с веб-приложением https://www.wildberries.ru/






**Тестирование стабильности (Soak testing)**

Тестирование стабильности — это попытка ответить на вопрос, как система работает в течение длительного времени. Цель: подтвердить, что система будет работать надежно и долго.

Проблемы, которые будут обнаружены при таком тестировании:

- Исчерпание количества возможных подключений к БД;
- Неожиданные перезагрузки серверов;
- Утечки ресурсов, например, памяти;
- Журналы или другие файлы, которые «раздувают» систему.

**Отличия:**

Нагрузочное тестирование позыволяет проверить работоспособность системы, варьируя постепенный рост нагрузки от минимальной до пиковой, создавая ожидаемую нагрузку на сервер. 

Стресс-тестирование отличается от нагрузочного тем, что нагрузка может эмулироваться на протяжении длительного промежутка времени. 

Тестирование отказоустойчивости позволяет проверить поведение системы в случае сбоя серверов или при других неблагоприятных факторах.



**С помощью каких инструментов можно провести нагрузочное тестирование базы данных?**

**Apache JMeter** — самый популярный инструмент с открытым исходным кодом в области тестирования производительности.

Это Java-приложение, созданное специально для нагрузочного тестирования с возможностью измерения производительности приложений и времени отклика.


С технической точки зрения **Taurus** не является инструментом нагрузочного тестирования. Он скорее работает как обертка над другими решениями, скрывающая сложность performance-тестов.

Сила Taurus в том, что он позволяет писать тесты на YAML.

Полноценный сценарий можно описать примерно в десяти строках текста, а это дает командам возможность описывать свои тесты в файлах YAML или JSON. Таким образом вы получите удобочитаемые описания тестов в простых текстовых файлах.

**Locust** — это простой в использовании распределенный инструмент нагрузочного тестирования. Он может помочь вам определить время отклика и выяснить, сколько пользователей способна обрабатывать система одновременно. В качестве языка сценариев используется Python.

На странице **nGrinder** на GitHub он описывается как решение для инженерии производительности корпоративного уровня. Он был создан для упрощения стресс-тестирования и как платформа, позволяющая создавать, выполнять и отслеживать тесты.

**The Grinder** — это фреймворк на основе Java. Он предоставляет простые в использовании  решения для распределенного тестирования с использованием множества машин-генераторов нагрузки для определения времени отклика конечных пользователей. Вам не придется беспокоиться о каких-либо ограничениях виртуальных пользователей.


**Способы оптимизации базы данных**

Оптимизация базы данных – создание таких условий, когда обеспечивается наибольшее быстродействие базы данных при минимальных затратах. (в принципе оптимизация без указания чего это очень расплывчатое понятие) Здесь понимается создание условий максимального быстродействия при возможно минимальных ресурсах. Некоторые из способов оптимизации производительности базы данных включают:

1. Правильная индексация
Индексирование - это процесс структурирования данных таким образом, чтобы их извлечение происходило быстрее и проще.
 
2. Отслеживайте основные ресурсы

База данных требует четырех основных компонентов, которые помогают ей полноценно функционировать и выполнять свои обязанности. Компоненты включают:

- Сеть
- Диск
- Процессор
- Объем памяти

3. Запрос кеша

Кэш позволяет хранить данные, полезные для использования в будущем. Сохраненные запросы обеспечивают более быструю обратную связь и поиск информации, поскольку информация уже есть.

4. Запросы пагинации

Различные стили разбивки на страницы могут замедлить работу базы данных, группируя информацию таким образом, чтобы ее было сложно правильно индексировать.

5. Избегание циклов кодирования

Циклы кодирования замедляют всю последовательность, что приводит к медленному извлечению данных, что влияет на время загрузки. 
